\chapter{Resumen}
\drop{L}{a} importancia de los videojuegos en la sociedad actual está fuera de
toda duda. De hecho, la industria del videojuego genera al año mas ingresos que
la del cine y la música juntas.

Sin embargo, aunque el desarrollo de videojuegos es una actividad que desde el
punto de vista comercial es muy interesante, desde el punto de vista del
desarrollo es muy exigente, ya que involucra una gran cantidad de disciplinas:
motor del juego, físicas, interfaces de usuario, inteligencia artificial,
networking, programación gráfica, programación de niveles, diseño de las
mecánicas de juego (gameplay), etc.

Incluso limitándonos a las disciplinas relacionadas con las cuestiones más
técnicas, su dominio requiere años de experiencia y un gran nivel de
especialización. En las grandes compañías de desarrollo existen grupos de
trabajo con objetivos muy concretos, mientras que en las pequeñas compañías los
desarrolladores deben aunar conocimientos de diversas técnicas.

En este contexto tan favorable, en el que el sector de los videojuegos está en
pleno auge, surge el proyecto Tinman. La motivación es crear un videojuego que
sirva como caso práctico, un ejemplo funcional fácil de estudiar que muestre y
facilite la comprensión de los mecanismos internos del mismo a los profesionales
que quieran introducirse en el sector del videojuego, algo que tiene especial
valor dada la naturaleza reservada de esta industria.

Un aspecto novedoso de este proyecto es la implementación de una serie de
técnicas de instrospección e instrumentación del motor de juego que han
permitido crear pruebas automáticas. Dado que el proceso de testing en
videojuegos pasa por jugar una y otra vez al juego que se está desarrollando, y
debido a la enorme complejidad de estos proyectos, el uso de testing automático
tiene especial relevancia para reducir costes y tiempo de desarrollo,
permitiendo la detección temprana de errores.

El videojuego creado es un clon del clásico arcade de los 90's \emph{Super Off
  Road}. Sin embargo, atendiendo a las demandas del mercado, se ha implementado
un modo multijugador en red utilizando ZeroC Ice como middleware de
comunicacione, que ha ayudado a abstraer los detalles de bajo nivel. Por último
lado, se ofrece tambien la posibilidad de juego local compitiendo contra
Bots. Para ello se ha creado un componente de inteligencia artificial, primando
la facilidad para integrar nuevos algoritmos por encima de la complejidad del
mismo.

\chapter{Abstract}

\drop{T}{he} relevance of the videogames in nowday's society is out of doubt. In
fact, the game industry generates more income per year than the film and music
industry together.

However, although the development of video games is a very interesting activity
from the commercial point of view, from the point of view development is very
challenging because it involves a lot of disciplines: game engine, physical,
user interfaces, artificial intelligence, networking, graphical programming,
programming levels, design game mechanics (gameplay), etc.

Even limiting ourselves to the more technical disciplines, your domain requires
years of experience and a high level of specialization. In large videogame
companies there are development groups with very specific goals, while in small
companies their developers must combine knowledge of various techniques.

In this so favorable context , in which the video game industry is in booming,
is where born is the project Tinman . The motivation is to create a game that
serve as a study case, an easy example to study functional to show and
facilitate understanding of the inner workings to those professionals who want
to enter the video game industry, which is something with added value given the
confidential nature of this industry.

A novel aspect of this project is the implementation of a series of
introspection techniques and instrumentation of the game engine that allow to
create automated tests. Since the process of testing in videogames consist in
play video games again and again to the game that is being developed, and due to
the enormous complexity of these projects, the use of automated testing has
special relevance to reduce costs and development time, allowing early detection
of errors.

The game created is a clone of the arcade classic 90's \ emph {Super Off
  Road}. However, in response to market demands, it has been implemented
multiplayer mode using ZeroC Ice as communication middleware, which has helped
to abstract the low-level details. Finally, it also offers the possibility of
competing against local game Bots. For this we have created a component of
artificial intelligence, giving priority easy to integrate new algorithms above
complexity.
